South. Синхронизация схемы БД
=============================

В ходе работы над проектом часто возникают задачи, связанные с изменением схемы
БД.

Используя Django - не составляет труда добавить новое поле в модель. Но только
лишь добавлением новой строчки в модель дело не ограничивается. После добавления
нового поля, изменения старого или любого другого дейсвтия с моделью необходимо
эти действия применить и для схемы базы данных.

При добавлении новой модели Django в состоянии сгенерировать SQL, который
создаст требуемую таблицу в БД. Однако при изменении модели Django ничего не
станет делать. Она не знает как добавить новое поле, как изменить старое. Что
делать с данными, которые хранятся в таблице, которую обслуживает та или иная
модель.

Как вариант - при каждом изменении модели сохранять некоторые sql скрипт,
который должны будут выполнить все разработчики, а так же администраторы на
всех серверах. Но это накладывает некоторые ограничения, а так же может
доставить определенный дискомфорт, неавтоматизированность, неуниверсальность
подобных команд. Так же, при выполнении команд SQL невозможно использовать
Python там где это необходимо (например для конвертации даннх в изменяемом
поле).

Решение - использовать специализированный софт для управления схемой. Одной из
таких программ является приложение для Django - South. South позволяет
контролировать все изменения на уровне языка программирования а так же
использовать свою логику там, где это необходимо. Кроме этого, south позволяет
перемешаться между вашими изменениями в любой момент времени (можно сказать -
система контроля версий схемы БД).

Установка и настройка
---------------------

.. code-block:: bash

    pip install south

После установки добавьте приложение south в ваш INSTALLED_APPS список. Например:

.. code-block:: python

    INSTALLED_APPS = (
        'django.contrib.auth',
        'django.contrib.contenttypes',
        'django.contrib.sessions',
        'django.contrib.sites',
        'django.contrib.messages',
        'django.contrib.staticfiles',
        'django.contrib.admin',
        'django.contrib.admindocs',
        'south',
    )

После установки приложения необходимо синхронизировать БД. В этот момент south
создаст служебную таблицу, с помощью которой он сможет контролировать все
изменения (миграции) вашей схемы.

.. code-block:: bash

    ./manage.py syncdb

Первоначальный запуск
---------------------

После установки и настройки необходимо выполнить инициализацию вашей схемы. Это
необходимо для того, что бы south смог зафиксировать текущую схему проекта. Вы
должны выполнить данную команду для каждого из ваших приложений (django
приложений, которые прописаны в вашем INSTALLED_APPS) только один раз.

<APP_NAME> - имя вашего приложения

.. code-block:: bash

    ./manage.py schemamigration <APP_NAME> --initial

Например:

.. code-block:: bash

    ./manage.py schemamigration Core --initial

Это создаст начальную миграцию для ваших текущих моделей. Если ваша схема на данный момент полностью соовтетсвует описанным моделям то необхоимо применить фейковую миграцию. Для этого выполните:

.. code-block:: bash

    ./manage.py migrate <APP_NAME> --fake

Здесь South зарегистрирует себе начальное состояние ваших моделей и вашей схемы.
Никаких изменений не применяется - только происходит регистрация факта
синхронизированности моделей со схемой

.. note::

    South работает только с моделями. Он не увидит изменения, которые произошли
    со схемой, если для данной схемы не были созданы модели. South регистрирует
    изменения только в моделях

Работа с South
--------------

Для того, что бы было легче работать с South необходимо представлять себе что
происходит внутри программы. Это займет немного времени сейчас но сэкономит его
и ваши нервы потом.

*South workflow*

Как обычно проходят миграции

- Изменяем вашу модель
- Создаем план обновления(миграции) вашей схемы на основе измененной модели
- [Необязательно] Создаем план обновления данных. Об этом написано ниже
- Применяем созданную миграцию к вашей схеме

Так что же внутри? Рассмотрим некоторые частые ситуации:

.. note::

    Будем работать только с одним Django приложением. Пусть приложение будет
    называться my_app

.. note::

    Совет: как и все операции и коммиты, каждая операция модификации схемы
    должна затрагивать как можно меньше полей и быть минимальной - в этом
    случае вам будет проще контролировать ваши миграции, а так же более точно
    выбирать точку восстановления схемы в случае неудачи

.. note::

    Да, и еще! Обязательно создавайте дамп БД перед выполнением операций со
    схемой. Это же так просто и хорошо

.. note::

    И да, вам необходимо забыть об использовании команды syncdb. Всю работу за
    эту команду выполнит South

Добавление нового поля в существующую модель
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Начальная модель:

.. code-block:: python

    class Person(models.Model):
        name = models.CharField(max_length=100)

Допустим, вы решили добавить поле email. Тогда первым шагом будет описание
этого поля в модели

.. code-block:: python

    class Person(models.Model):
        name = models.CharField(max_length=100)
        email = models.EmailField()

Для того, что бы изменения были зафиксированы необходимо запустить
соответсвующую команду South:

.. code-block:: bash

    ./manage.py schemamigration my_app --auto

Эта команда создаст файл миграции для приложения my_app. Все файлы миграции
находятся в <APP_NAME>/migrations/.

Следующий шаг - выполнение плана миграции схемы (применение изменений к БД):

.. code-block:: bash

    ./manage.py migrate my_app

Ваша схема синхронизирована!


